
\newcommand\sillynote[1]{\footnote{#1}}
\newcommand\importantnote[1]{\begin{remark} #1 \end{remark}}
\newcommand\referencenote[1]{\footnote{#1}}

\chapter{Objekter og klasser}

Kernen af objekt-orienteret programmering\sillynote{Ofte forkortet OOP},
er de to nøglebegreber: \emph{objekter} og \emph{klasser}. Disse
koncepter er intuitive analogier til den virkelig verden, tiltænkt at
gøre programmering mere forståelig. En klasse repræsenter en samling
af objekter, for eksempel en person, en hund, eller et land. Objekter
repræsenterer specifikke forkomst af en klasse. For eksempel: ``Jeppe
er en person'', ``Fiddo er en hund'', og ``Danmark er et land''.
Når man skriver i et objektorienteret sprog, vil klasserne og
objekterne udgør de dele af modellen, som dit computerprogram forsøger
at emulere. Dette kan virke lidt abstrakt, så lad os forsøge at forstå
dette ved hjælp af et eksempel på at simulere en boghandel.

\begin{example}
    Hvis vi ønsker at skrive et computerprogram, der er en simpel
    simulation af en boghandel, skal vi arbejde med et par forskellige
    klasser, hvoraf en kunne være bøger. Konceptet \emph{bøger} kunne
    derved repræsenteres som en klasse, hvoraf specifikke bøger, som
    ``SDC Faglig Kompendie'' eller ``Classical
    Mechanics''\sillynote{Classical Mechanics, John R. Taylor.}, er
    objekter af klassen \emph{bøger}.

    Hver bog har jo koncepter som titel, genre, formatter, og
    udgivelsesdato, associaceret med dem. Disse koncepter udtrykker
    man som \emph{feltvariabler}, værdier der indeholdes i hver bog.
    Disse giver kun mening i forbindelse med en enkelt bog. Dette
    skyldes, at ``bog'' i denne sammenhæng refererer til klassen Bog,
    mens en enkelt bog er et objekt af denne klasse.  En enkelt
    genstand henvises til som et eksempel. Du kan oprette flere
    forekomster af en klasse, som i ovenstående eksempel vil give os
    mulighed for at lave mange forskellige bøger i mange forskellige
    genrer med forskellige titler, forfattere og publikationsdatoer.
\end{example}

\importantnote{Hvad der er klasser, hvad der er objekter, og hvordan
de hænger sammen, varierer baseret på problemdomænen. Noget der er et
objekt i et problemdomæne, kunne være en klasse i en anden. God
sammensætning af disse koncepter, er ikke noget denne bog
dækker.\referencenote{For videre læsning, læs
\href{Flexible, Reliable Software}{http://www.baerbak.com/} af
\href{http://pure.au.dk/portal/da/hbc@cs.au.dk}{Henrik Bærbak Christensen}}}

\begin{exercise}
    Overvej om følgende koncepter burde være klasser eller objekter,
    og i hvilke problemdomæner: \emph{Bøger}, \emph{SDC Faglig
    Kompedium}, \emph{denne kopi af SDC Falig Kompedium},
    \emph{æbler}, \emph{frugter}, \emph{dig som læser denne sætning},
    \emph{versionen af dig som eksisterede i går}.
\end{exercise}

\section{Klasser}

Når vi skal lave en ny klasse i \emph{Java}, gør vi det typisk i en ny fil.
Vi skal kalde filen det, vi gerne vil kalde klassen, så hvis vi gerne
vil oprette en klasse \JavaInline|Book| så starter vi med at lave en
ny fil \verb|Book.java|. Se \autoref{lst:book-class-header} for et eksempel.

\begin{JavaCode}{Eksempel på en klasse deklaration der emulerer en bog.}{lst:book-class-header}
	public class Book {
		// Dette er klassens krop.
        // Her definerer vi klassens feltvariabler og methoder...
	}
\end{JavaCode}

Klasse deklarationen består essentielt af 3 ting, først en access
modifier (\JavaInline|public|), der definerer hvorfra man kan få
adgang til klassen, derefter \JavaInline|class|-keyword, der definerer,
at det er en klasse vi laver, sidst har vi navnet på vores klasse
(\JavaInline|Book|). Bemærk at klassenavnet er altid skrevet med stort
forbogstav, og at Java klager hvis filnavnet og klassenavnet ikke
stemmer overens. Mellem de to tuborgklammer er klassens krop, hvor
klassens funktion defineres, og bestemmer hvad klassen rent faktisk
kan bidrage med.

Denne sektion vil dækkes følgende koncepter:

\begin{description}
\item [Feltvariabler]    Data som et objekt indeholder.
\item [Metoder]          Hvordan anden kode interagerer med objekter.
\item [Konstruktør]      En methode som skaber nye objekter.
\item [Access modifier]  Specificering af hvilken kode kan tilgå hvad.
\item [Nedarvning]       Koncept som tillader genbrug af kode, fra andre klasser.
\end{description}

\subsection{Feltvariabler}

En klasse kan have en række variable, der kan holde information, om
hvilket tilstand objekter af den klasse er i lige nu. Disse variabler
kaldes for feltvariabler. Når vi kigger på en bog, så har den en
titel, en forfatter, en genre, måske et årstal. Alle bøger har disse
egenskaber, men det vil ikke være det samme for hver bog. Se
\autoref{lst:book-class-variables} for et eksempel på en klasse med
nogle feltvariabler.

\begin{JavaCode}{Book klasse fields}{lst:book-class-variables}
	public class Book {

		// Feltvariabler
		private String title;
		private String author;
		private String genre;
		private int publishYear;

		// Resten af klasse kroppen...
	}
\end{JavaCode}

\todo{ Læg mærke til at variablerne er private, dette er af hensyn
til, at de så ikke kan ændres udefra, men kun er tilgængelige for de
metoder, der ligger inde i klassen. }

\subsection{Metoder}

Metoder virker på samme måde som vi allerede har set, der er dog to
standard metoder, man ofte ser i klasser, nemlig \JavaInline|get| og
\JavaInline|set| metoder, disse gør det fx muligt, at få adgang til,
at se eller ændre fields.

Hvis vi gerne vil kunne se, hvad der ligger i de forskellige fields
uden for vores klasse, skal vi tilføje metoder, der er public, som kan
hive det ud, disse kaldes \JavaInline|get| metoder, da det henter
information. I \autoref{lst:book-class-get}

\begin{JavaCode}{Book klasse get metode}{lst:book-class-get}
	public String getTitle() {
		return title;
	}
\end{JavaCode}

\JavaInline|get| metoder returnerer altid noget, og i sin rene form
navngives den \JavaInline|get<<fieldname>>| og returner
\JavaInline|<<field>>|.

Hvis det skal være muligt at ændre værdien i sine fields, kan dette
gøres med \JavaInline|Set| metoder, et eksempel på at sætte prisen på
en bog kan ses i \autoref{lst:book-class-set}

\begin{JavaCode}{Book klasse set metode}{lst:book-class-set}
	public void setPrice(double price) {
		this.price = price;
	}
\end{JavaCode}

\JavaInline|set| metoder vil i sin rene form aldrig returnerer noget,
men have en parameter, der erstatter værdien af \JavaInline|<<field>>|
og hedde \JavaInline|set<<field>>|

Vi ender dermed med den fulde klassedefinition, der kan ses i
\autoref{lst:book-class}

\begin{JavaCode}{Book klasse}{lst:book-class}
	public class Book {

		// Feltvariabler
		private String title;
		private int publishYear;
		private double price;

		// Konstruktør
		public Book(String title, int publishedIn) {
			this.title  = title;
			publishYear = publishedIn;
			price       = 0.0;
		}

		// Get metoder
		public String getTitle() {
			return title;
		}
		public String getPublishYear() {
			return publishYear;
		}
		public String getPrice() {
			return price;
		}

		// Set metoder
		public void setPrice(double price) {
			this.price = price;
		}
	}
\end{JavaCode}

I dette eksempel er det muligt at ændre prisen, og det er ikke
nødvendigt at kende prisen for at lave en bog, vi initialiserer dog
prisen til 0, når vi laver bogen, så er vi sikker på at vi har
initialiseret alle vores fields. Der er get metoder til alle fields,
så det er muligt at spørge klassen, om hvad titlen, udgivelsesåret og
prisen er på bogen. Der er kun oprettet set metode til prisen, da det
ikke giver mening at kunne ændre titel og udgivelsesår efter en bog er
udgivet, hvis disse skulle ændres, ser vi det som en ny bog.

\subsection{Konstruktøren}

En constructor er en særlig metode, der bliver kaldt når man opretter
et objekt af den givne klasse. Det er her, vi gerne instantierer alle
variable, vi skal bruge i den givne klasse, og generelt sætter klassen
op, så den er klar til brug. Kontruktøren varierer fra andre metoder,
i at metodenavnet skal være det samme som klassenavnet, ellers
fungerer det ligesom andre metoder, der kan have nogle parametre. En
constructor kan dog aldrig returnere noget. Et eksempel på en
constructor kan ses i \autoref{lst:book-class-constructor}

\begin{JavaCode}{Book klasse constructor}{lst:book-class-constructor}
	public class Book {

		// Feltvariabler
		private String title;
		private int publishYear;

		// Konstruktør
		public Book(String title, int publishedIn) {
			this.title = title;
			publishYear = publishedIn;
		}

		// Resten af klasse krop...
	}
\end{JavaCode}

Konstruktøren tager imod nogle parametre, vi gemmer i vores fields, på
den måde er vores bog initialiseret med en titel og udgivelsesår,
hvilket vi kan benytt,e når vi senere hen skal til at lave andre
metoder i klassen. Bemærk at der står \JavaInline|this.title| for at
referere til title field, dette skyldes at vi fortæller constructoren,
at vi vil assigne værdien af parametrer title til field'et title, hvis
vi ikke skrev \JavaInline|this.| ,så ville den assigne værdien til sig
selv, og vores field ville stadig være tomt. Det er derfor ikke
nødvendigt at skrive \JavaInline|this.| foran
\JavaInline|publishYear|, da der ikke er noget sammenfald i
navgivningen og der ikke kan være tvivl om, hvad der menes, det er dog
helt i orden at gøre alligevel.

\subsection{Access modifiers}

I har set flere eksempler på brug af access modifiers allerede, både
når vi definerer nye klasser, men også når vi definerer metoder.
Access modifiers definerer hvorfra i vores kode, vi vil kunne få fat i
vores klasser og metoder. Der er 4 forskellige acces modifiers:

\begin{description}
\item [private]     De variabler og metoder der er private kan kun tilgås inde
                    i den klasse de er defineret, altså mellem de tuborgklammerne
                    der udgør klassens krop.
\item [public]      Når noget er public kan det tilgås fra alle steder i koden,
                    det betyder at en metode i en klasse kan kaldes fra andre
                    klasser, dermed også fra main metoden.
\item [protected]   Metoder, constructorer og variable kan have access modifier
                    protected. Når de er protected kan de kun tilgås fra kode
                    der ligger i samme pakke, medmindre der er tale om
                    nedarvning.
\item [default]     Hvis man ikke skriver en access modifier vil Java selv vælge
                    en default hvor alt kode i den givne pakke har adgang.
\end{description}

\subsection{Nedarvning}

Nedarvning er en central del af Java. Alle klasser vi selv skriver
nedarver fra \JavaInline|Objekt| klassen. Dette er ikke noget vi
mærker så meget til, men det giver os noget indbygget funktionalitet
som vi ofte gør brug af, som fx \JavaInline|toString()|. Brugen af
nedarvning giver os muligheden for at undgå kode duplikation, dette
gøres ved at lave klasser der kan være en udvidelse af en anden, på
denne måde bruge koden i en anden klasse i en udvidet klasse. For
eksempel kan du have to klasser, en der er kaldet \JavaInline|Car| og
en anden kaldet \JavaInline|Bicycle|. Her kan vi bruge nedarvning til
at lave en ny klasse kaldet \JavaInline|Vehicle|. Denne vil så
indeholde de ting som både \JavaInline|Bicycle| og \JavaInline|Car|
indeholder, på denne måde kan \JavaInline|Car| og \JavaInline|Bicycle|
så indeholde de ting der gør dem unikke. Hvormed kode duplikation kan
undgås.

Kode duplikation er en term der bruges til at omtale hvis sektioner af
kode bliver gentaget i et udviklet program. Sådanne tilfælde er
generelt uønsket og dårligt design, da det gør det sværere at arbejde
videre med programmet eller fikse forskellige bugs opstået fra kode
der er duplikeret, da ændringen så skal laves alle steder koden er
duplikeret og derved skal programmøren finde alle tilfælde af kode
duplikationen for at fikse en bug. Kode duplikation øger derved
risikoen for at bugs måske kun bliver løst halvt, dette kunne for
eksempel ske hvis man havde forskellige NPCs i et computerspil og så
havde kopieret angrebsfunktionen ind i den enkelte NPC, hvis denne
funktion var buggy skulle man så finde den alle steder, og kunne nemt
komme til at glemme det i nogle af dem. Så selvom det virker nemmere
og mere simpelt at kopiere et stykke kode, så burde man designe sig ud
af at have kode duplikation, da du ellers, med al sandsynlighed, skal
arbejde ekstra meget senere hen for at have det nemt nu.

Den følgende tekst vil sætte dig ind i nedarvning i Java og hvordan
dette gøres. I \autoref{lst:inheritance-vehicle} kan du se
\JavaInline|Vehicle| klassen.

\begin{JavaCode}{Vehicle klassen}{lst:inheritance-vehicle}
	public class Vehicle {

		private String owner;
		private int numberOfWheels;

		//...
	}
\end{JavaCode}

I \autoref{lst:inheritance-car} kan du se \JavaInline|Car| klassen.

\begin{JavaCode}{Car klassen}{lst:inheritance-car}
	public class Car extends Vehicle {

		private String numberPlate;

		// ...
	}
\end{JavaCode}

I Car klassen kan termen \JavaInline|extends| ses, dette er for at
klargøre nedarvning forholdet for de to klasser. Hvilket her
specificerer at \JavaInline|Car| er en underklasse til
\JavaInline|Vehicle| klassen. \JavaInline|extends| gør det derved
muligt at tilgå aspekter til en bil gennem \JavaInline|Vehicle|
klassen, som ikke er direkte defineret i \JavaInline|Car| klassen og
vice versa, dog kun de dele af klasserne der er public. Betydende at
private attributter ikke kan tilgås i den en klasse fra den anden.

Når man gerne vil implementere en metode der allerede findes i den
klasse man nedarver fra, så gøres det med at tilføje @Override lige
over metode definitionen. Et eksempel på dette kan ses i
\autoref{lst:inheritance-override}

\begin{JavaCode}{Eksempel på override}{lst:inheritance-override}
	@Override
	public String toString() {
		String returnString = ""   // Hvordan du gerne vil have dit objekt se ud som en streng.
		return returnString;
	}
\end{JavaCode}

\JavaInline|toString| metoden findes på alle klasser, da den er
defineret i \JavaInline|Object| klassen som alle klasser nedarver fra,
det vil derfor altid være et override hvis man implementerer denne
metode.






\section{Objekter}

Objekter er i bund og grund bare variable hvor typen er en klasse
såsom \JavaInline|Book| klassen set i \autoref{lst:book-class}

\subsection{Oprettelse af objekter}

Objekter adskiller sig fra de simple typer vi tidligere har set, ved
at de skal oprettes når vi bruger variable af den givne type, dette
gøres ved hjælp af \JavaInline|new| keywordet. Hvis vi fx vil lave en
variabel af typen \JavaInline|Book| vil det se ud som i
\autoref{lst:object-new}

\begin{JavaCode}{Oprettelse af objekt}{lst:object-new}
	// En variable af type bog.
	Book book = new Book("Nineteen Eighty-Four", 1949);
}
\end{JavaCode}

Bemærk typen er her navnet på klassen, og objektet blever oprettet ved
at kalde constructoren med \JavaInline|new| keywordet, det er også
derfor at den her tager imod en streng og et heltal, da constructoren
har to parametre netop af typerne streng og heltal.

\subsection{Kalde metoder på objekter}

Når vi interagerer med vores objekt gør vi det ved at kalde de metoder
vi har defineret i vores klasse. Vi har tidligere set eksemplere på
dette når vi fx kalder \JavaInline|.equals()| på strenge. Metoder på
objekter bliver altid kaldt ved at skrive navnet på variablen efter
fulgt a et . efterfulgt af metoden. Et eksempel på kald af metoder på
\JavaInline|book| objektet fra tidligere kan ses i
\autoref{lst:object-methods}.

\begin{JavaCode}{Oprettelse af objekt}{lst:object-methods}
	// En variable af type bog
	Book book = new Book("Nineteen Eighty-Four", 1949);

	// Vi bruger getTitle til at få navnet.
	String bookTitle = book.getTitle();

	// Vi ændrer prisen på bogen til 100.
	book.setPrice(100.00);

}
\end{JavaCode}

Bemærk at \JavaInline|get| metoderne returnerer en værdi vi kan gemme
i en variabel, mens \JavaInline|set| metoden ændrer objektet uden at
returnere noget. Dette er grunden til at man ofte omtaler
\JavaInline|get| metoder som accessor methods fordi man får adgang til
data i objektet, og \JavaInline|set| metoder som mutator methods fordi
man ændrer det data der ligger inde i objektet.

\todo{Opgave}

\subsection{Casting}

Hvis vi har et objekt af typen \JavaInline|Vehicle| og vi ved det er
af typen \JavaInline|Car|, og vi har brug for at fortælle Java dette
så vi kan bruge de egenskaber der kun hører til \JavaInline|Car|
objekter, så kan vi caste vores object som i
\autoref{lst:object-casting}

 \begin{JavaCode}{Casting af objekt}{lst:object-methods}
 	// Vi definerer en ny variable, som kræver et køretøj.
    // Da en bil er et køretøj, kan vi sagtens sætte variablen.
 	Vehicle vehicleCar = new Car();

 	// Her påkræver vi at variablen car skal være en bil.
    // Java vil klage meget hvis vehicleCar ikke er en bil.
 	Car car = (Car) vehicleCar;
 }
\end{JavaCode}

Dette virker dog kun fordi vi ved at \JavaInline|vehicleCar| er et
\JavaInline|Car| objekt, hvis det ikke var, ville compileren kaste en
exception.

\todo{Opgave}






\section{Klasser i Java, der er gode at kende}

\subsection{Lists}

\todo{Kontrast med arrays!}

Vi har allerede introduceret en type lister nemlig arrays. Arrays er
rigtig gode i mange tilfælde, men de har sine begrænsninger, fx er de
en fast størrelse, så man skal gerne kende længden af sin liste inden
man laver sit Array, og det har ikke mulighed for at vokse og skrumpe
undervejs. En anden type liste der netop forsøger at komme dette
problem til livs er ArrayLists.

Arraylists fungerer som andre klasser i forhold til hvordan man
opretter instanser af disse, i \autoref{lst:arraylist-new} kan du se
et eksempel på at oprette en ArrayList. Ligesom med Arrays skal
ArrayListen vide hvad type objekter man kommer ind i den, dette gøres
mellem de to klammer \verb|<>|.

\begin{JavaCode}{Oprettelse af ArrayList}{lst:arraylist-new}
	// En liste af strenge.
	ArrayList<String> list = new ArrayList<String>();
}
\end{JavaCode}

For at lægge noget i sin ArrayList benyttes add metoden, og for at
hente noget ud benyttes get metoden, eksempler på dette, samt andre
gode funktioner kan ses i \autoref{lst:arraylist-methods}

\begin{JavaCode}{Oprettelse af ArrayList}{lst:arraylist-methods}
	// En liste af strenge
	ArrayList<String> list = new ArrayList<String>();

	// Tilføj strenge til listen
	list.add("Alice");
	list.add("Eve");
    // Nu ser listen ud som: ["Alice", "Eve"]

	// Tilføj strengen "Bob i starten af listen.
	list.add(0, "Bob");
    // Nu ser listen ud som: ["Bob", "Alice", "Eve"]

	// Fjern strengen på placeringen 1. Husk at Java er 0-baseret.
	list.remove(1);
	// Overstående fjerner "Alice", så listen er: ["Bob", "Eve"]

	// Få fat i strengen på position 0.
	String bob = get(0);
    // Dette skaffer "Bob". Listen har ikke ændret sig.

	// Skaf størrelsen af listen.
	int size = list.size();
	// size er selvfølgelig 2.
}
\end{JavaCode}

\todo{Opgaver!!!!}

\subsection{Hashmaps}

\todo{Verbatum.}

Et \emph{HashMap} er næsten ligesom en \emph{List}. Det er en
datastruktur, altså en måde at organizere en samling af værdier på.
Forskellen mellem en \emph{HashMap} og en \emph{List}, er hvordan man
tilgår de gemte værdier. En \emph{List} giver hver værdi en placering,
og man skal så huske den placering, for at tilgå værdien, med
\JavaInline{List.get(int)} metoden. Ind i mellem vil man gerne tilgå
værdier, uden at skulle huske på placeringen. Det er præcis hvad en
\emph{HashMap} tillader. Med et \emph{HashMap} bestemmer man hvad hver
værdi har af ``nøgle'' til at blive tilgået. Se \autoref{hashmap1} for
et eksempel på en simpel telefonliste.

\begin{JavaCode}{TelefonListe}{hashmap1}
	HashMap<String, Integer> telefonliste = new HashMap<>();

	public void addContact(String name, int number){
		telefonliste.put(name, number);
	}

	public int getContact(String name){
		telefonliste.get(name);
	}
\end{JavaCode}

Lad os gå igennem eksemplet. \emph{HashMap} skal have to typer, hvor
ArrayLister kun skal have en. \sillynote{En ordentlig
implementation ville nok bruge en anden type til et telefonnummer, for
at sikre at der er 8 cifre.} Dette er fordi, Hashmaps både skal
kende typen af nøglen, og typen af den værdi der gemmes. Her er
nøglen sat til en string, da vi forbinder de gemte telefonnumre til et
navn.
For at tilføje elementer til listen bruger vi \JavaInline{.put(nøgle,
værdi)} og for at få en variabel bruger vi \JavaInline{.get(nøgle)}.
Typen af en nøgle kan være alle normale typer, så man kan faktisk lave en
ArrayListe med et HashMap, som bruger integers som nøgler. Yderligere
funktionalitet for HashMaps kan ses i \autoref{hashmap2}.

\begin{JavaCode}{Metoder for Hashmap}{hashmap2}
    // Få alle værdier i telefonliste
	ArrayList<Integer> alleNumre = telefonliste.values();

    // Tilføj værdien 88888888 med nøglen "Snehvide".
    telefonliste.put("Snehvide", 88888888);

    // Fjern værdien med nøglen "Klods Hans", fra telefonliste.
	telefonliste.remove("Klods Hans");

    // Hvis vi tilføjer en ny værdi, med en gammel nøgle, overskrives
    // den gamle værdi.
    telefonliste.put("Snehvide", 12345678);

    // Tjek om telefonlisten indeholder en nøgle.
	boolean harSnehvide = telefonliste.containsKey("Snehvide");
    // harSnehvide = true

    // Tjek om telefonlisten indeholder en værdi.
	boolean harLeasy = telefonliste.containsValue(88888888);
    // harLeasy er falsk, da "Snehvide" nøglen, der tidligere
    // indholdte 88888888, senere blev overskrevet.

    // Tjek hvor mange værdier der er i listen.
	telefonliste.size();
\end{JavaCode}

\importantnote{Som også demonstreret i \autoref{hashmap}, kan der kun
være en enkelt værdi for hver nøgle. Værdier overskrives, hvis man
bruger \JavaInline{put} på en nøgle, der allerede har en værdi.}

\todo{Opgave}

\subsection{Enumerables}

Enumerable er en speciel type klasse, hvor objekter kan være fra et
specifikt defineret sæt af muligheder. Lad os demonstere med
\autoref{enums1}.

%TODO fix javacode her. Ikke alt tekst kommer med
\begin{JavaCode}{Ugedage}{enums1}
	public enum Weekday{
		MONDAY,
		TUESDAY,
		WEDNESDAY,
		THURSDAY,
		FRIDAY,
		SATURDAY,
		SUNDAY
	}

	if(today == Weekday.FRIDAY){
		party();
	}
\end{JavaCode}

Altså er det når man har brug for en variabeltype, som repræsenterer
én mulighed ud af en gruppe af elementer. Man kan oprette en enum
klasse og så oprette variabler af den type, og sætte dem til den type,
og sammenligne om de er af den type. Husk at bruge
\JavaInline|EnumNavn.elementNavn| istedet for bare
\JavaInline|elementNavn|, når du opretter variablens værdi.

\todo{Opgave}

