
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Tikz Intro:

\usetikzlibrary{shapes,arrows,graphs}

\tikzstyle{statement}  = [rectangle, draw, rounded corners, fill=blue!20, text centered, very thick, minimum size=1cm]
\tikzstyle{expression} = [rectangle, draw, rounded corners, fill=red!20,  text centered, very thick, minimum size=1cm]

\newcommand\sillynotederp[1]{\footnote{#1}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Gode opgaver:
%    https://adriann.github.io/programming_problems.html

	\todo{Hvordan skriver vi til deltagerne? Skriver vi \emph{I}? Undgår vi at rette os mod dem?}
\chapter{Kontrol og Metoder}

	\todo{@Beatrice: Kan du ikke tage for-each løkker? Måske som ekstra?}

    I sidste kapitel blev variabler, aritmetiske udtryk og
    \emph{if-statements} introduceret. Med disse dele kan man lave det,
    der heder et \emph{straight-line program}, også kendt som kedelige
    programmer. Vi er ofte stillet over for opgaver som ikke kan
    løses ekslusivt med sådanne programmer. Vi behøver mere
    udtrykskraft end, hvad aritmetik og basale beslutningsevner kan
    give os.

    For eksempel vil vi gerne kunne sige ting som ``gør \emph{det her} indtil
	\emph{dette} sker'' eller ``gør \emph{dette}, først for \emph{1}, og så for
	\emph{2}, osv.''
	Af denne grund indeholder mange programmerings-sprog, inklusiv Java,
	mekanismer for at kunne udtrykke sådanne problemer, og det er disse
	mekanismer, vi vil dække i dette kapitel.

	Det er vigtigt at tage i mente at programmører er dovne dyr, og de vil gerne
	udtrykke sig selv nemt. Derfor har Java rigtig mange mekanismer, som teknisk
	set kan gøre det samme, men som er mere bekvemme i visse situationer.
    Dette kapitel vil dække mange af disse mekanismer. Du behøver ikke
    lære dem alle med det samme. Selv de bedste programmører glemmer,
    hvordan man skriver nogle af disse. Følgende overordnede emner er
    dækket i dette kapitel:

	\begin{description} % Denne udgiver har også følgende selvhjælps-bøger på markedet:
        \item [Løkker]      Sådan får du mere kontrol.
        \item [Funktioner]  Forbedrer dine metoder.
        \item [Arrays]      Få styr på dine variabler.
	\end{description}

\section{Løkker}

    En klassisk problemstilling er, at gentage noget kode en hvis
    mængde af gange. Der er mange løsninger, hvoraf løkker er en af
    de simpleste. I denne sektion dækker vi simple løkker og kigger
    lidt på nogle mere advancered måder at bruge løkker på.

	\subsection{While-løkker}

        % Følgende er baseret på:
        %    https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/43/While-loop-diagram.svg

        \begin{figure}
        \center
        \tikzstyle{flow} = [draw, very thick, rounded corners]
        \begin{tikzpicture}[node distance = 4cm, auto]
            \node[statement] (previous) {Tidligere kode};
            \node[expression, right of=previous] (condition) {Betingelse};
            \node[statement, below of=condition, node distance=1.5cm] (body) {Krop};
            \node[statement, right of=condition] (after) {Senere kode};

            \path [flow, ->] (previous.east) -- (condition.west);
            \path [flow, ->] (condition.east) -- node[auto, swap] {false} (after.west);
            \path [flow, <-] (condition.west) -- +(left:3mm) |- (body.west) ;
            \path [flow, ->] (condition.east) -- +(right:3mm) |- node {true} (body.east);
        \end{tikzpicture}
        \caption{While-løkker}
        \label{fig:while-loop-illustrated}
        \end{figure}



        \JavaInline{while} er den simpleste type af løkke. Dette er ligesom at
        sige: ``Mens at A gælder, sørg for at gøre B.'' For eksempel:
        ``Mens at gulvet er beskidt, bør du feje gulvet,'' hvilket er
        i modsætning til \JavaInline{if}-udstryk, hvor der udtrykkes
        ``hvis A gælder, gør B èn enkelt gang.''

		Anatomien af et \JavaInline{while}-udstryk, er meget lig den af et
		\JavaInline{if}-udstryk, du skifter bare \JavaInline{if} ud med
		\JavaInline{while}, som kan ses i \autoref{lst:while-example-1}.

		\begin{JavaCode}{Et eksempel på en \texttt{while}-løkke.}{lst:while-example-1}
			while (betingelse) {
				krop;
			}
		\end{JavaCode}

        Man kalder koden mellem paranteserne for while-udtrykkets
        ``betingelse''og koden mellem tuborg-klammerne for ``kroppen''.
        Her kaldes en gennemgang af kroppen en ``iteration''.  Første gang
        løkken ses, kigges der på betingelsen, og hvis denne er
        \emph{sand}, så køres kroppen, ellers hopper man over og
        fortsætter uden at køre løkken. Hvis man til gengæld har kørt
        kroppen, enten første gang eller efterfølgende, og er nået
        enden, så spørger man igen om betingelsen er \emph{sand}, hvis
        ja, køres kroppen igen, hvis ikke, fortsætter vi efter løkken.
        Denne process er illustreret i
        \autoref{fig:while-loop-illustrated}. Et eksempel på en
        løkke kan findes i \autoref{lst:while-example-3}.

		\begin{JavaCode}{Et program der næsten kun består af en while-løkke. Den gennemgår 10 iterationer før den stopper. Læg mærke til at n er alle tal op til 10 på forskellige tidspunkter.}{lst:while-example-3}
			int n = 1;
			while (n <= 10) {
				System.out.println(n + " linjer af ligegyldig data.");
				n++;
			}
		\end{JavaCode}

        \autoref{lst:while-example-3} stopper efter 10
        iterationer, men det er muligt at lave while-løkker, der aldrig
        stopper.  Det er faktisk så nemt, at de fleste, ved uheld,
        kommer til at lave én nu og da. Se
        \autoref{lst:while-hello-forever} for et program, som
        gentagende skriver ``hej''. Det er selvfølgelig ikke så
        brugbart et program, men det viser en problematik: Hvad gør vi
        hvis vores program aldrig stopper? I har sikkert oplevet et
        program, der stoppede med at reagere, og var nød til at blive
        ``dræbt'', for at I kunne fortsætte. Det er præcis det samme
        med jeres egne programmer, hvis de indeholder uendelige
        løkker. \sillynotederp{Et relateret spørgsmål er, ``kan man lave et
        program, som siger, om et program stopper eller ej?''. Det er
        muligt at lave et program, som svarer for \emph{nogle}
        programmer, men umuligt at lave et som kan svare for
        \emph{alle} programmer.  (Læg mærke til, at programmet skulle
        svare om det selv stoppede.) Denne problematik kaldes for
        \emph{The Halting Problem}, og blev bevist af \emph{Allan
        Turing} i 1936.}

		\begin{JavaCode}{Et program, der aldrig ender.}{lst:while-hello-forever}
			System.out.println("Hello World!");
			while (true) {
				System.out.println("Hello again!");
			}
		\end{JavaCode}

        Det giver sjældent mening, at have sådanne uendelige
        løkker\sillynotederp{De fleste programmer, du kører på din computer
        eller smartphone har uendelige løkker, gemt dybt i koden, da
        disse programmer skal køre indtil brugeren lukker dem.}, og de
        fleste løkkers betingelser bliver \emph{falsk} på et
        tidspunkt.

		\begin{exercise}
			Copenhagen Suborbitals har kontaktet dig, for at lave en maskine til
            at tælle ned fra 10, og vise "Affyring!" i stedet for 0.
            Tag gerne inspiration fra
            \autoref{lst:while-example-3}.
		\end{exercise}

		\begin{exercise}
            Brug en \JavaInline{while}-løkke til at summere tallene
            fra 1 til 100 og derefter vise det på skærmen.
		\end{exercise}

		\begin{exercise}
            Skriv et program, som tæller op fra \(1\) til \(100\) og
            for hvert tal, vis tallet, og hvis det kan deles af 3, vis
            ``foo'', og hvis det kan deles af 5 vis ``bar''. Hvis det
            deles af både 3 og 5, vis ``foobar''.  I får brug for et
            \JavaInline{if}-udtryk.
        \end{exercise}

		\begin{exercise}
            Brug en \JavaInline{while}-løkke til at summere tallene
            fra 1 til 100, men ignorer tal, der ikke deles af 3 eller
            5. Så \(1, 2, 4, 7, 8, \dots\) skal ikke inkluderes, mens
            at \(3, 5, 6, 9, 10, 12, \dots\) skal.
        \end{exercise}

	\subsection{For-løkker}

		I sidste sektion så vi hvordan man kan tælle op med et \JavaInline{while}-udtryk.
        De fleste programmører synes ikke, det er en god måde at tælle
        på, da \JavaInline{n} defineres, sammenlignes og opdateres på
        helt forskellige steder i koden.  Det kan blive svært at holde
        styr på i store programmer, hvilket er hvorfor Java har
        \JavaInline{for}-løkken, som samler den information på sted.

		\begin{JavaCode}{Et eksempel på en \texttt{for}-løkke}{lst:for-example-1}
			for (definition; betingelse; opdatering) {
				krop;
			}
		\end{JavaCode}

        \begin{figure}
        \center
        \tikzstyle{flow} = [draw, very thick, rounded corners]
        \begin{tikzpicture}[node distance = 3cm, auto]
            \node[statement] (previous) {Før};
            \node[expression, right of=previous]   (definition) {Definition};
            \node[expression, right of=definition] (condition)  {Betingelse};
            \node[expression, below of=definition, node distance=1.5cm]  (update)     {Opdatering};
            \node[statement, below of=condition, node distance=1.5cm] (body) {Krop};
            \node[statement, right of=condition, node distance=4cm] (after) {Efter};
            \coordinate[below right of=definition, node distance=1.061cm] (updtocond);

            \path [flow, ->] (previous.east)   -- (definition.west);
            \path [flow, ->] (definition.east) -- (condition.west);
            \path [flow, ->] (condition.east) -- node[auto, swap, near end] {false} (after.west);
            \path [flow, ->] (condition.east) -- +(right:3mm) |- node {true} (body.east);
            \path [flow, ->] (body.west) -- (update.east);
            \path [flow] (condition.west) -- +(left:3mm) |- (updtocond) -| (update.north);
        \end{tikzpicture}
        \caption{For-løkker}
        \label{fig:for-loop-illustrated}
        \end{figure}

		Strukturen af for-løkker er ret involveret, men det hjælper at
		sammenligne med \JavaInline{while}-udtryk, og se hvordan forskellige
		dele af koden som tidligere var spredt, nu er samlet.
        For-løkker er bare en anderledes måde at skrive while-løkker
        på, hvor al informationen, som løkken anvender, samles på et
        sted, og gør det derfor nemmere at læse koden.

		\todo{skal involveret skiftes med kompliceret ?}

        For-løkker inkluderer ``definitioner'', ``betingelse'',
        ``krop'' og ``opdatering''. Når en for-løkke først ses, vil
        definitionen køres. Denne sætter ofte en variabel til en
        bestem værdi. Derefter testes betingelsen som i while-løkker.
        Hvis denne er \emph{sand}, køres kroppen. Når kroppen er
        færdig, køres opdateringen. Denne sætter værdien af variablen
        til hvad den skal være i den næste iteration.

		\begin{JavaCode}{Et ``brugbart'' for-program. Sammenlign med \autoref{lst:while-example-3}.}{lst:for-example-1}
			for (int n = 1; n <= 10; n++) {
				do-System.out.println(n + " linjer af ligegyldig data.");
			}
		\end{JavaCode}

		\begin{exercise}
            Brug en \JavaInline{for}-løkke til at summere tallene
            fra 1 til 100, men ignorer, tal der ikke deles af 3 eller
            5. Overvej forskellen mellem \JavaInline{while}-versionen
            fra sidste afsnit og denne version.
        \end{exercise}

		\begin{exercise}
			Det er ofte fortalt, hvordan Gauss i sine unge dage, forpurrerede sin
			lærers plan om at få ham til, at tie stille. Hun bad ham lægge tallene
			fra \(1\) til \(100\) sammen, i håbet om at dette ville optage det unge
			geni i lidt tid. Gauss realiserede dog, at der måtte være en bedre måde
			at løse problemet på, og udledte formularen \(\frac{n\cdot(n+1)}{2}\).
			Han svarede hurtigt \(5050\), og så måtte læreren finde på en anden
			kedelig opgave.

			\todo{han indså nok mere ??}

			Brug en \emph{for-løkke} til at beregne \(1^2+2^2+\dots+100^2\).
		\end{exercise}

		\begin{exercise}
			Der er selvfølgelig ikke noget, som forhindrer at du bruger nt
			\emph{for-løkke} inde i en anden \emph{for-løkke}, og dette kan nogle gange
			være vældig praktisk.

			\todo{Find på opgave!}
		\end{exercise}

	\subsection{Break-udtryk}

		Sommetider vil man gerne gå ud af en løkke tidligt. Dette tillader
        \JavaInline{break}-keywordet os at gøre. Når koden rammer en
        \JavaInline{break}, vil den straks hoppe ud af den
        \emph{inderste} løkke.

        \begin{JavaCode}{Et brugbart while-program, som stopper efter 10 linjer, på trods af at betingelsen aldrig bliver \emph{falsk}.}{lst:break-example-1}
			int n = 1;
			while (true) {
				System.out.println(n + " linjer af ligegyldig data.");
				n++;
				if (n == 10)  break;
			}
		\end{JavaCode}

        Læg mærke til at \autoref{lst:break-example-1},
        \autoref{lst:for-example-1} og \autoref{lst:while-example-3}, alle
        sammen gør præcis det samme, når de køres, selvom de ser
        anderledes ud. Dette illustrerer hvordan, der altid er flere
        måder at gøre ting på.

        \todo{Tilføj en opgave, som viser at man godt kan klare sig
        uden break, men at break er pænere.}

	\subsection{Do ... while}

        While-løkker tjekker betingelsen før hver iteration, men nogle
        gange vil vi gerne tjekke betingelsen, efter vi har kørt
        iterationen. For eksempel kunne vi lave en beregning, og
        baseret på den, beslutte om vi vil videre. Dette løser
        \emph{do-while} udtryk på en pæn måde. Sammenlign
        \autoref{lst:dowhile-example-1} og
        \autoref{lst:dowhile-example-2}. Yderligere se eksempel
        \autoref{dowhile-example-3} for et mere komplekst eksempel.

        \begin{figure}
        \center
        \tikzstyle{flow} = [draw, very thick, rounded corners]
        \begin{tikzpicture}[node distance = 3cm, auto]
            \node[statement] (previous) {Tidligere kode};
            \node[statement, right of=previous] (body) {Krop};
            \node[expression, right of=body, node distance=2cm] (condition) {Betingelse};
            \node[statement, right of=condition, node distance=4cm] (after) {Senere kode};
            \coordinate[below of=condition, node distance=1cm] (loop);

            \path [flow, ->] (previous.east)  -- (body.west);
            \path [flow, ->] (body.east)      -- (condition.west);
            \path [flow, ->] (condition.east) -- node[auto, swap, near end] {false} (after.west);
            \path [flow]     (condition.east) -- +(right:3mm) |- node {true} (loop);
            \path [flow]     (body.west)      -- +(left:3mm)  |- (loop);
        \end{tikzpicture}
        \caption{Illustration af en do ... while ... løkke.}
        \label{fig:do-while-loop-illustrated}
        \end{figure}

		\begin{JavaCode}{Vil skrive ``Hej med dig'' en enkelt gang.}{lst:dowhile-example-2}
			do {
				System.out.println("Hej med dig");
			} while (false)
		\end{JavaCode}

		\begin{JavaCode}{Vil aldrig skrive ``Hej med dig''.}{lst:dowhile-example-1}
			while (false) {
				System.out.println("Hej med dig");
			}
		\end{JavaCode}

		For eksempel:

		\begin{JavaCode}{Konstruerer en streng, som måler længden af sig selv i de forskellige iterationer.}{lst:dowhile-example-3}
			String a = "";
			do {
				a = " " + a.length();
			} while (a.length <= 10);
			System.out.println(a);
		\end{JavaCode}

        I gamle dage var \JavaInline{do ... while} mere populært end
        \JavaInline{while}, da \JavaInline{do ... while} var
        hurtigere, idet at den ikke behøver at tjekke om betingelsen er
        sand, før første iteration.

	\subsection{Continue}

        Ligesom man ind i mellem gerne vil hoppe ud af en løkke, vil
        vi ind i mellem gerne hoppe over en specifik iteration. Dette
        gøres med \JavaInline{continue}-keyword.

        \begin{JavaCode}{Kode, der anvender \texttt{continue} til kun at vise de lige tal. Læg mærke til at procenttegn giver resten, a divideret med b, også kaldet \texttt{modulo}.}{lst:unknown-a}
			for (int i = 1; i <= 10; i++) {
				if (i % 2 == 0) continue;
				System.out.println(i);
			}
		\end{JavaCode}
	 \todo{Problem man kan ikke skrive procenttegn uden backslash, og det kan virke forvirrende i java koden.}

        \todo{Tilføj en opgave, som viser at man godt kan klare sig
        uden continue, men at continue er pænere.}

\section{Funktioner}

    Sidste kapitel introducerede \emph{funktioner}\sillynotederp{Også
    kaldet \emph{metoder} eller \emph{procedurer}.} som sorte-bokse,
    der gør arbejde for dig. For eksempel \JavaInline{Math.abs}, som
    giver den absolutte værdi af hvadend den bliver givet. I denne
    sektion viser v,i hvordan man laver sine egne funktioner, en
    færdighed, som viser sig at være meget brugbar.

    Vi kalder hvad en funktion giver tilbage for dens
    \emph{retur-værdi}, eller hvad funktionen \emph{returnerer}. Vi
    kalder hvad vi giver den, dvs. det, som sættes mellem paranteser,
    for funktionens \emph{argumenter}.

    \todo{@Beatrice: Husk at forklare \texttt{private} og \texttt{public}.}

	\subsection{En funktions udseende}

		\begin{JavaCode}{Main funktion}{lst:main-function}
			public static void main(String[] args) {
				// Ting her...
			}
		\end{JavaCode}

		I har allerede set en funktion, nemlig \JavaInline{main}-funktionen, som i
        indtil videre har skrevet alle jeres programmer, som \autoref{lst:main-function}.

		En funktion består af dens \emph{signatur} og dens \emph{krop}.
        Dens signatur er \JavaInline{public static void main(String[] args)}
        delen.  Dette fortæller os lidt om funktionen: dens
        navn \JavaInline{main}; dens retur-værdi \JavaInline{void} (ingenting); og
        dens argumenter \JavaInline{String[] args}, hvilket er en liste af
        strenge, som funktionen kalder \JavaInline{args}.  Signaturen for
        \JavaInline{main} siger også at den er \JavaInline{static} og
        \JavaInline{public}. Disse egenskaber kan ignoreres for nu, da de
        først bliver relevante, når man kender til klasser.

        En funktions krop er \JavaInline{// Ting her...} delen. Alt
        mellem krølleparanteserne er funktionens krop, og beskriver
        hvad funktionen gør.  Hvis funktionen har en retur-type, skal
        \JavaInline{return}-keywordet optræde mindst én gang i kroppen.
        \JavaInline{return} er, hvordan man går ud af en funktion,
        samtidig med at give en retur-værdi.  \JavaInline{return} kan
        ses som en \JavaInline{break} for funktioner.
        \JavaInline{main} funktionen ovenover behøver ikke en
        \JavaInline{return}, men \autoref{lst:guarenteed-random}
        skal have en, da den har en retur-type.

        \begin{JavaCode}{\todo{xkcd 221}}{lst:guarenteed-random}
			public int getRandomNumber() {
				return 4; // chosen by fair dice roll.
			}
		\end{JavaCode}

        Signaturen er, hvordan man skal snakke med funktionen, og
        kroppen er, hvad den egentlig gør. Læg mærke til, at hvis
        funktionen ikke skal have en retur-værdi, skal den gives
        retur-typen \JavaInline{void}, hvilket står for ``jeg har ingen retur-type''.

	\subsection{Eksempel funktion: fakultet}

    \newcommand\fakultet[0]{\gls{fakultet}\xspace}
    \newcommand\factorial[0]{\glslink{fakultet}{\JavaInline{factorial}}\xspace}

        Hvis vi skulle skrive en \fakultet{}-funktion, som en funktion i
        Java, ville vi først spørge os selv: ``hvad returnerer
        \fakultet{}, og hvad er dens argumenter?'' Det virker måske
        trivielt, i dette eksempel, men er stadig et vigtigt
        spørgsmål. Derefter skal vi spørge: ``Men hvad er det, den
        gør?''

        \Gls{fakultet} er defineret som \(a! = a \cdot (a-1) \cdot \dots
        \cdot 2 \cdot 1\), f.eks. \(5! = 5 \cdot 4 \cdot 3 \cdot 2
        \cdot 1\). Ud fra definitionen er det tydeligt, at den får et
        enkelt heltal, og giver et enkelt heltal tilbage. Så
        \factorial{} signaturen ser sådan ud som
        \autoref{lst:factorial-signature}.

        \begin{JavaCode}{Signaturen af en \fakultet{}s funktion.}{lst:factorial-signature}
			int factorial (int a)
		\end{JavaCode}

        \begin{JavaCode}{Kroppen af en \fakultet{}s funktion.}{lst:factorial-body}
			int product = 1;
			for (int i = a; i >= 1; i--)
				product *= i;
			return product;
		\end{JavaCode}

        \begin{JavaCode}{En \fakultet{}s funktion.}{lst:factorial-function}
			int factorial (int a) {
				int product = 1;
				for (int i = a; i >= 1; i--)
					product *= i;
				return product;
			}
		\end{JavaCode}

        Men hvad gør \fakultet{}? Den tager et heltal, og ganger
        det heltal og alle de mindre heltal sammen. F.eks. ville vi,
        som vist ovenfor, gange alle tallene \(5, 4, \dots, 1\)
        sammen. En version af \factorial{}-kroppen kunne se ud som
        i \autoref{lst:factorial-body}. Læg mærke til
        \JavaInline{return}-keywordet. Denne siger ``nu er funktionen
        færdig'', og resultatet af funktionen er værdien der kommer
        lige bag efter \JavaInline{return}. Kombinationen af
        signaturen og kroppen resulterer i \autoref{lst:factorial-function}.

        Nu kan man kalde \factorial{} med eksempelvis
        \JavaInline{factorial(5)}, og få svar tilbage, at dette er
        \(120\). Det er vigtigt, at vide, at
        \autoref{lst:factorial-function} kunne have set meget
        anderledes ud, og stadig have været korrekt. Java har mange
        begreber, som er ekvivalente, og der er ingen bedste måde at
        gøre ting på.\sillynotederp{Det er derfor at folk kalder
        programmering en kunst.}

        \begin{exercise}
            Lav funktionen \JavaInline{bool is_divisible (int num, int div)},
            som tjekker, om det givne tal \JavaInline{num} kan
            divideres med \JavaInline{div}.
        \end{exercise}

        \begin{exercise}
            Lav funktionen \JavaInline{bool is_even (int num)}, som
            tjekker om det givne tal \JavaInline{num}, er et lige
            heltal.  Brug meget gerne funktionen
            \JavaInline{is_divisible} fra den forrige opgave.
        \end{exercise}

        \begin{exercise}
        	\label{ex:infinite-loop}
            Lav en funktion med signaturen \JavaInline{void f ()}. Lad
            kroppen af denne funktion være et kald til funktionen
            selv. Sørg for at funktionen kaldes fra \JavaInline{main}.
            Hvad tror du, der sker når programmet køres? Kør
            programmet. Hvad sker der?
        \end{exercise}

    \subsection{Call-by-reference}

        \todo{
            Jeg er ikke vild med at introducere dem til sådanne niché fagtermer, men
            det vil være nemmere for en hjælper at kunne sige ``læs dette stykke om
            hvorfor dit program ikke fungere korrekt.''
        }

        \todo{Ved ikke om det giver mening at have denne subsektion her? Måske flyt den til klasser og objekter kaptilet.}

        Indtil videre har vi holdt os på et højt abstraktionsnivaue.
        Vi har ignoreret hvordan computeren ser den kode I skriver,
        for at fokusere på, at lære at kode. I denne sektion vil vi
        kigge kort på et koncept, som har undsluppet de lave lag af
        computeren, for at skabe konsekvenser for hvordan I skriver
        kode.

        Overvej koden i \autoref{lst:call-by-value-example}. Her
        repræsenterer de to variabler \texttt{a} to forskellige værdier,
        selv om de har samme navn, og værdien af \texttt{a} i \texttt{f}
        starter ud med at være en kopi af den i \texttt{main}. Når
        værdien kopieres på denne måde kaldes det
        \emph{call-by-value}.

        \begin{JavaCode}{Call-by-value demonsteret. Læg mærke til at værdien af \texttt{a} i \texttt{main} ikke ændrer sig, når man ændrer på \texttt{a} i \texttt{f}.}{lst:call-by-value-example}
            public int f (int a) {
                a += 2;
                System.out.println("In f, a is " + a);
            }

            public static void main(String[] args) {
                int a = 10;
                System.out.println("In main, a is " + num);
                f(a);
                System.out.println("In main, a is still " + num);
            }
        \end{JavaCode}

        En computer forstår faktisk ikke helt andet end heltal, og kan
        ikke nemt arbejde med store ting, som for eksempel filer, som
        fylder meget. computeren vil ofte lade som om at filen består
        af en masse heltal, og give store ting et navn, dvs. et unikt
        heltal.

        Overvej koden i \autoref{lst:call-by-reference-example}.
        Her er \texttt{n} ikke en kopi; den er faktisk \texttt{num}! Hvis
        du ændrer i \texttt{n} ændrer du i \texttt{num}, vise versa.

        \begin{JavaCode}{Call-by-reference demonsteret. Læg mærke til at når \texttt{f} ændrer i værdien af \texttt{n.a}, så bliver den også ændret i \texttt{main}.}{lst:call-by-reference-example}
            public class Num {
                public int a;
            }

            public int f (Num n) {
                n.a += 2;
                System.out.println("In f, n.a is " + n.a);
            }

            public static void main(String[] args) {
                Num num = new Num();
                num.a = 10;
                System.out.println("In main, num.a is " + num.a);
                f(num);
                System.out.println("In main, num.a is now " + num.a);
            }
        \end{JavaCode}

        Det vigtige at tage med fra dette, er at når man kalder en
        funktion, så bliver typer, der starter med et lille bogstav
        (\JavaInline{int}, \JavaInline{boolean}, \JavaInline{float}) kopieret
        (\emph{call-by-value}), mens typer der starter på store
        bogstaver (\JavaInline{String}, \JavaInline{List}) ikke bliver kopieret
        (\emph{call-by-reference}).

	\subsection{Rekursion}

        \autoref{ex:infinite-loop} involverer at lave en funktion, som
        kalder sig selv. Dette er lidt sejt, da man ofte ser
        matematiske formler som udtrykkes i forhold til sig selv. For
        eksempel kan \fakultet{}s funktionen udtrykkes matematisk som:

        \begin{equation}
            n! = \begin{cases}
                       1 & \text{hvis} \quad n = 1 \\
                       n\cdot(n-1)! & \text{ellers} \\
                  \end{cases}
        \end{equation}

        Denne måde at definere ting ud fra sig selv, kaldes for
        ``rekursion'', og sådanne objekter dukker ofte op i matematik
        og datalogi.

        \todo{Illustration: Sierpinski Trekanten}

        Selvom vi tidligere har skrevet en version af
        faktorial-funktionen, som virker ved en \JavaInline{for}-løkke,
        kan vi sagtens lave en version, som kalder sig selv rekursivt.
        Se \autoref{lst:factorial-recursive} nedenfor.

        \begin{JavaCode}{Rekursiv \Gls{fakultet} funktion. Læg mærke til at koden ligner den matematiske definition.}{lst:factorial-recursive}
            public int factorial (int n) {
                if (n == 1) return 1;
                return n * factorial(n-1);
            }
        \end{JavaCode}

        Rekursion er et kraftigt værktøj, som bruges til, at skrive
        nogle meget elegante programmer. Visse programmeringssprog har
        ikke løkker på samme måde som \emph{Java} har, og vil hellere,
        at man bruger rekursion.  Det er samtidigt et svært koncept at
        forstå, og det forventes ikke at I bruger det i jeres projekt.

        \begin{exercise}
            Fibonnaci sekvensen er en liste af tal \[1, 1, 2, 3, 5,
            8, 13, 21, \dots\] Hvor de to første elementer begge er
          	\(1\), og derefter er hvert element i listen
            summen af de to foregående tal. Vi kan formulere dette
            matematisk som:

            \begin{equation}
                fib(n) = \begin{cases}
                             1                   & \text{hvis} \quad n = 1 \\
                             1                   & \text{hvis} \quad n = 2 \\
                             fib(n-2)+fib(n-1)   & \text{ellers} \\
                      \end{cases}
            \end{equation}

            Skriv din egen rekursive \JavaInline{fib} funktion i Java,
            ud fra ovenstånde definition. Hvis du har lyst, kan du
            bagefter forsøge en version uden rekursion.
        \end{exercise}

        \todo{
            Jeg er ikke helt tilfreds med denne opgave. (mutual) Rekursion er
            måske lidt for advanceret. Desuden tvivler jeg på at forholdet
            mellem lige og ulige tal forklares ordentligt. Syntes hellerer ikke
            at der lægges godt nok op til hvad de skal gøre.

            \begin{exercise}
                Lige tal er de tal der kan deles med \(2\), dvs. \(0, 2, 4, \dots\).
                Ulige tal er så alle de andre heltal. Disse to mængder kan også defineres
                rekursivt.

                Vi ved at et tal er lige, hvis det forrige tal var ulige. Så hvis vi ved
                at \(5\) er ulige, så ved vi at \(6\) er lige. Ulige tal er omvendt, vi
                ved at \(5\) er ulige, hvis vi ved at \(4\) er lige.

                Men vi er nødt til at stoppe på et tidspunkt. Derfor definerer vi
                \(0\) til at være lige.

                Lav to funktioner \JavaInline{odd} og \JavaInline{even}, som modellere
                denne process ved at kalde hinanden. Begge bør tage et heltal, og give
                tilbage en boolesk værdi.
            \end{exercise}
        }


\section{Arrays}

    Indtil videre har I kun arbejdet med enkelte værdier. Disse er
    brugbare, men hvad gøres når man har rigtig mange værdier? Have
    en enkelt variabel for hver værdi? Det bliver mange variabler.
    Derfor er der noget, der hedder \emph{arrays} ellers \emph{lister}.
    Disse har typen \JavaInline{undertype[]}.

    For eksempel er en variabel med typen \JavaInline{int[]} en liste
    af tal, og \JavaInline{String[]} er en liste af strenge. Denne
    sidste har I allerede set i signaturen af \JavaInline{main}
    funktionen.

    Vi kan tilgå element nummer \(n\) i listen \(a\) med
    \JavaInline{a[n]}.  Lister i Java er underlige, de er nemlig
    nul-indekseret. Det betyder at det første element i listen har
    index \(0\), det andet element har index \(1\),
    ovs.\sillynotederp{Tilbage i 1960erne, var det vigtigt at bruge
    computere så effektivt som muligt. Nogle kloge hoveder
    fandt ud af, at det var hurtigere på deres computere at starte
    lister med 0. Nu-til-dags er det ikke meget hurtigere, og
    bevares blot for traditionens skyld.}

    \begin{JavaCode}{Et eksempel på at arbejde med lister af tal. Læg specielt mærke til hvordan listen laves og nul-indekseringen.}{lst:array-example}
        public static void main(String[] args) {
            int[] numbers = new int[3];
            numbers[0] = 10;
            numbers[1] = 20;
            numbers[2] = 30;
            for (i = 0; i < 3; i++) {
                System.out.println((i+1) + ". numbers: "
                                         + numbers[i]);
            }
        }
    \end{JavaCode}

    I tilfælde af, at vi gerne vil finde længden af en liste, kan den findes med
    \JavaInline{a.length}.

    \begin{JavaCode}{Alternativ til overstående. Anvender alternativ måde at lave listen på, og bruger længden af listen, i stedet for en tilfældig konstant.}{lst:array-example-2}
        public static void main(String[] args) {
            int[] tal = { 10, 20, 30 };
            for (i = 0; i < tal.length; i++) {
                System.out.println((i+1) + ". tal: "
                                         + tal[i]);
            }
        }
    \end{JavaCode}

	\begin{exercise}
        Prøv at lave en liste, vælg selv længden og værdierne, og prøv
        at tilgå indgange, der ikke eksisterer. Hvad sker der når I
        tilgår en indgang meget større end længden af jeres liste?
        Indgangen lig længden af listen? Eller en negativ indgang?
	\end{exercise}

	\begin{exercise}
		Lav en funktion, som givet en liste af tal, finder det største tal i den
		liste.
	\end{exercise}

    \begin{exercise}
        Det er ikke muligt, at gøre en liste mindre eller størrre efter
        den er skabt, den er evigt af en vis længde.  Det er dog
        muligt at lave en ny liste med en anden størrelse, og kopiere
        elementer fra den gamle ind i den nye.
        Lav funktionen \JavaInline{public int[] append (int[] l, int n)},
        der laver en ny liste hvor \(n\) er smidt på enden af \(l\).
    \end{exercise}

    \begin{exercise}
        Det er muligt, at have lister af lister. For eksempel
        \JavaInline{int[][]}.  Lav en funktion som givet en liste af
        lister af tal, finder det største tal i denne liste af lister
        af tal. Brug gerne jeres funktion fra ovenstående opgave.
    \end{exercise}

	\begin{exercise}
        Et heltal, \(n\), er et primtal, hvis det kun er \(1\) og \(n\)
        selv, som deler \(n\). Disse tal var originalt en tal-teoretisk
        kuriositet, men anvendes nu til dags i kryptografien, hvor det
        er vigtigt at finde store primtal.

        En klassisk \emph{algoritme} til at finde primtal, kaldet
        \emph{Eratosthenes' si}, involverer at have en liste af heltal
        fra \(1\) til \(n\), hvor man starter med at fjerne alle
        multiplum af \(2, 3, 4, \dots, n\). Hvad man ender med til
        slut, er en liste af primtal.

        Implementer \emph{Eratosthenes' si} op til \(100\) ved brug af
        et array, og to for-løkker. Bare sæt ikke-primtal til \(0\).
	\end{exercise}

    \begin{exercise}
        En alternativ måde at finde primtal på, er at gå igennem alle
        tal og tjekke om de deles af en liste af primtal, du allerede
        har. Hvis ikke, så er det et primtal, og du tilføjer det til
        listen. Listen starter ud med at have tallene \(2\) og \(3\),
        men skal selvfølgelig have plads til at indeholde flere
        primtal.

        Find de første 100 primtal ved brug af denne metode. Sammenlign
        med \emph{Eratosthenes' si}.
    \end{exercise}

\section{Checked Exceptions}

	Nogle funktioner kan fejle, for eksempel hvis de gør ting over internettet.
	Men hvad skal Java gøre hvis programmet fejler? Programmøren vil ofte gerne
	vide, at der er en fejl, sådan at de kan fikse den. En mulighed er at give en
	unik retur-værdi, men dette er ikke altid muligt, alternativt kan man bare
	dræbe programmet, og give en sur fejl til programmøren, hvilket er simpelt,
	men ikke holdbart. Java har en helt tredje mulighed, det kan fange fejlene i
	en såkaldt ``try-catch'' kontrol-struktur:

	\begin{JavaCode}{Eh?}{lst:try-catch-example}
		try {
			// Ting her...
		} catch (<exception-type> e) {
			// Fiks fejlen
		}
	\end{JavaCode}

	Dette tillader os at ``fange'' fejl, der opstår i \JavaInline{// Ting her...}
	delen, og gøre ting for at fikse fejlen i \JavaInline{// Fiks fejlen}.

	Denne kontrol-struktur er heldigvis ikke noget man normalt behøver at bekymre
	sig om. Men Java er smart, og kan se, når der er en mulighed for en fejl kan opstå
	fejl, hvilket det vil klage over, når du kompilerer dit program, ikke når du
	kører dit program. Dette kaldes \emph{checked exceptions} og betyder, at du
	sommetider er nødt til at lave en try-catch.

	\todo{Hej med dig, du er exceptions. Giv eksempel på I/O som kan fejle.}

    \todo{Tilføj en opgave eller to.}

